\chapter{Despliegue de las aplicaciones IceGrid}
\label{anexo:1}

Todo el código fuente descrito en este Anexo esta disponible en el repositorio Cerberus (ver Sección \ref{sec:cerberus}).

Para correcto funcionamiento de las aplicaciones IceGrid desarrolladas en el proyecto es necesario instalar las dependencias de los distintos servicios, tales como los lenguajes de programación, las librerías que estos utilizan o la base de conocimiento de Scone entre otros.
Para este fin, se ha diseñado un script de instalación denominado \texttt{install-dependencies.sh} para el sistema operativo Debian 9.0 Stretch aunque podría funcionar en sistemas basados en Debian como Ubuntu o Raspbian. 
Para la ejecución de dicho script únicamente es necesario abrir un terminal en el directorio donde se aloja dicho archivo y ejecutar la instrucción:

\begin{console}
. install-dependencies.sh
\end{console}

Una vez instaladas las dependencias del sistema, ya es posible desplegar las aplicaciones IceGrid. En este caso se ilustrará el proceso de despliegue tanto de la aplicación prototipada como de la funcional.

\section{Aplicación prototipada}
La aplicación prototipada ha sido diseñada para ser desplegada en localhost de forma que se puedan ejecutar todos los servicios sin depender de la disponibilidad de los dispositivos. Para la correcta ejecución de la aplicación, es necesario abrir un terminal en el directorio \textit{config} del repositorio Cerberus y ejecutar las siguientes instrucciones:

\begin{enumerate}
	\item Ejecutar el nodo IceGrid con la instrucción:
	\begin{console}
	make start-grid
	\end{console}

	\item Para verificar que el nodo IceGrid se está ejecutando en nuestro ordenador se puede ejecutar la instrucción:
	\begin{console}
	make show-nodes
	\end{console}

	Y debería devolver la siguiente respuesta:
	\begin{console}
	icegridadmin --Ice.Config=locator.config -u user -p pass -e "node list" 
	node1
	\end{console}

	\item Una vez que el nodo IceGrid se está ejecutando se debe de lanzar la interfaz gráfica de IceGrid con la que poder desplegar la aplicación de una forma más visual:
	\begin{console}
	icegridgui
	\end{console}
	
	Obteniendo una ventana como en la Figura \ref{fig:icegrid1}: 
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figures/icegrid1.png}
			\caption{Interfaz gráfica de la aplicación IceGrid Admin}
			\label{fig:icegrid1}
		\end{center}
	\end{figure}
	
	\item Seguidamente se realizará al conexión al Registry. Para ello seleccionaremos el botón \texttt{Log into an IceGrid Registry} y pulsamos \texttt{New Connection} (véase Figura \ref{fig:icegrid2}).
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figures/icegrid2.png}
			\caption{Interfaz de conexiones guardadas}
			\label{fig:icegrid2}
		\end{center}
	\end{figure}

	\item A continuación, seleccionaremos \texttt{Direct Connection} (Figura \ref{fig:icegrid3}) y seguidamente \texttt{Connect to a Master Registry} (Figura \ref{fig:icegrid4}).
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figures/icegrid3.png}
			\caption{Crear nueva conexión al Registry}
			\label{fig:icegrid3}
		\end{center}
	\end{figure}

	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figures/icegrid4.png}
			\caption{Conectar al Registry Master}
			\label{fig:icegrid4}
		\end{center}
	\end{figure}

	\item Por defecto, IceGrid escucha en todas las interfaces del ordenador, por lo que si dispone de dos o más interfaces verá sus endpoints correspondientes. Seleccionaremos el primero de los endpoints (Figura \ref{fig:icegrid5}).
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figures/icegrid5.png}
			\caption{Selección del endpoint del Locator}
			\label{fig:icegrid5}
		\end{center}
	\end{figure}

	\item Seleccionamos el endpoint del Registry por defecto (Figura \ref{fig:icegrid6}).
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figures/icegrid6.png}
			\caption{Selección del endpoint del Registry}
			\label{fig:icegrid6}
		\end{center}
	\end{figure}

	\item Introducimos las credenciales de la aplicación. En este caso el usuario es \texttt{\textbf{user}} y la contraseña \texttt{\textbf{pass}} (Figura \ref{fig:icegrid7}).
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figures/icegrid7.png}
			\caption{Usuario y contraseña de la aplicación}
			\label{fig:icegrid7}
		\end{center}
	\end{figure}

	\item Con todos los pasos descritos hasta ahora, ya tendremos IceGrid Admin conectado al Registry, tal y como se muestra en la Figura \ref{fig:icegrid8}.
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figures/icegrid8.png}
			\caption{IceGrid Admin conectado al nodo Ice y al Registry}
			\label{fig:icegrid8}
		\end{center}
	\end{figure}
	
	\item Una vez que conectado el nodo a la aplicación IceGrid Admin se debe abrir el archivo de la aplicación que contiene la configuración de los servicios. Para esto, seleccione el cuadro de diálogo \texttt{File}, y haga clic en \texttt{Open ->  Application from file} y seleccione el archivo \texttt{dummy-application.xml} (Figura \ref{fig:icegrid9}).	
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.60\textwidth]{figures/icegrid9.png}
			\caption{Cargar el fichero XML de la aplicación}
			\label{fig:icegrid9}
		\end{center}
	\end{figure}

	\item Con todo esto ya tendremos la aplicación cargada (Figura \ref{fig:icegrid10}). El siguiente paso es salvar la aplicación en el Registry para poder desplegar los servidores en el nodo. Para ello pulsamos el botón \texttt{Save to registry}.
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figures/icegrid10.png}
			\caption{Aplicación IceGrid cargada}
			\label{fig:icegrid10}
		\end{center}
	\end{figure}

	\item Una vez cargados los servidores en el Registry, finalmente podremos arrancar y detener dichos servidores de manera mucho mas cómoda (Figura \ref{fig:icegrid11}).
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figures/icegrid11.png}
			\caption{Arranque y parada de los servidores a través de la aplicación IceGrid Admin}
			\label{fig:icegrid11}
		\end{center}
	\end{figure}		
\end{enumerate}

Con todo estos pasos, hemos desplegado la aplicación prototipada en la computadora local, de forma que podamos controlar el arranque y la parada de los servidores de una manera mas simple. Para realizar dicha tarea únicamente es necesario pulsar con el botón secundario encima de cada uno de los servidores y seleccionar \texttt{Start} o \texttt{Stop} o a través de los botones correspondientes en la ventana \texttt{Server Properties} de cada uno de los servicios. 

\section{Aplicación funcional}
Para el despliegue de la aplicación funcional es necesario instalar y configurar los dispositivos asociados a los servicios. Todo el proceso de configuración de los dispositivos ha sido descrito en el Anexo \ref{anexo:2}. 

El proceso de despliegue de la aplicación funcional sigue el mismo procedimiento que para la aplicación prototipada pero en este caso es necesario seleccionar el archivo \texttt{ACS-application.xml} en el paso 10 en vez del \texttt{dummy-application.xml}. 

Una vez cargada la aplicación, antes de salvarla en el Registry es necesario configurar las propiedades de cada uno de los servicios para poder utilizar los dispositivos del sistema. 
Para simplificar la explicación del proceso de despliegue, se tendrá en cuenta que todos los servicios del sistema se ejecutarán en la Raspberry Pi, a excepción del servicio Door Actuator que se ejecuta como un objeto Ice en el Sonoff Basic.

\begin{enumerate}
	\item Primeramente, en el servidor Motion Sensor se definirá el directorio a monitorizar y los parámetros relativos a la localización y el nombre del sensor. En este caso, puesto que la cámara de vigilancia es la encargada de enviar una imagen por FTP a la Raspberry Pi cuando se detecta un evento de movimiento, se definirán las propiedades del servidor indicando el directorio donde se guardan dichas imágenes tal y como se ilustra en la Figura \ref{fig:icegrid1-1}.
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figures/icegrid1-1.png}
			\caption{Configuración de propiedades para el servidor Motion Sensor}
			\label{fig:icegrid1-1}
		\end{center}
	\end{figure}
	
	\item Para el servidor Snapshot Service es necesario definir la IP de la cámara de vigilancia, el usuario y la contraseña de administración de la misma, y el numero de imágenes que se han de tomar ante la llegada de un evento (ver Figura \ref{fig:icegrid1-2}).
	
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figures/icegrid1-2.png}
			\caption{Configuración de propiedades para el servidor Snapshot Service}
			\label{fig:icegrid1-2}
		\end{center}
	\end{figure}

	\item En el servidor Clip Service es necesario definir el tiempo de grabación de voz. Por defecto está configurado en 5 segundos.
	
	\item En el servidor Speech to Text es necesario configurar las credenciales correspondientes al servicio de transcripción de voz a texto de IBM Watson. Para obtener dichas credenciales, es necesario tener una cuenta en IBM y ejecutar el servicio Speech To Text de la plataforma.\footnote{\url{https://www.ibm.com/watson/services/speech-to-text/}}
	En la Figura \ref{fig:icegrid1-3} se puede observar las credenciales de dicho servicio utilizadas para este proyecto.
	
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figures/icegrid1-3.png}
			\caption{Credenciales del servicio Speech To Text de IBM Watson}
			\label{fig:icegrid1-3}
		\end{center}
	\end{figure}

	\item Por ultimo, es necesario configurar el servicio Door Actuator. Como que dicho servicio no se ejecuta en el nodo de Icegrid que hemos desplegado, si no que es un objeto IceC instalado en el ESP8266 del Sonoff, únicamente es necesario el proxy a dicho objeto. Para ello 
	
	\item El servicio Door Actuator no se ejecuta en un nodo IceGrid como tal, por lo cual no aparecerá como un servidor en la aplicación. Este servicio es un objeto Ice accesible a través de su proxy. Al contrario que todos los servidores de la aplicación, dicho servicio no es un objeto bien conocido, por lo cual, para poder invocar el método \textit{notify()} sobre el mismo, es necesario conocer su proxy y añadirlo en el conocimiento de dicho servicio. Para anadir dicho proxy unicamente es necesario abrir el archivo \texttt{11-DoorActuator-service.lisp} y editar las dos ultimas lineas para cambiar door-actuator, por el proxy del servicio.
	
	\begin{console}
	(new-indv {door-actuator} {proxy})
	(x-is-the-y-of-z {door-actuator} {service-proxy} {DoorActuator-service-instance})
	\end{console}
\end{enumerate}

Una vez configurados todos los servicios funcionales ya se podría salvar la aplicación y ejecutar todos los servidores. El proceso de ejecución del planificador fue descrito en la Sección \ref{sec:ejecucion-planificador}.
